id: 25439539ab
标题：中共中央办公厅、国务院秘书厅文化革命联合接待站关于若干问题的解答
日期：1967-1-27
是否是时间段：false
作者：何联伙
来源：云南批判资产阶级反动路线联络总站, 云南专州县市革命造反派赴昆联络站, 无产阶级文化大革命批资平反资料选辑, 48-50
标签：党内资产阶级,文章
书籍：中共中央办公厅、国务院秘书厅文化革命联合接待站关于若干问题的解答
书籍作者：何联伙

正文：
# 中共中央办公厅、国务院秘书厅文化革命联合接待站关于若干问题的解答

时间：1967年1月20日

提问人：高俊明、杨祜来、申颜龙

解答人：接待员李同志

记录:昆明地区中等学校红色教师革命造反兵团驻京代表何联伙

27.问：在没有工作组的情况下，革委会将革命羣衆打成“反革命”是否平反？

答：平反。只要是革命羣衆被打成“反革命”，一律平反。

28.问：除了走资本主义道路的当权派和牛鬼蛇神（指运动前已戴帽的地、富，反、坏、右）之外，是否就是革命羣衆？就是平反范围？

答：是的。除了这些就是革命羣衆，就是平反范围。

29.问：有些别有用心的人，不是当权派，又不是领导，操纵革委会，把革命羣衆打成反革命，怎么办？

答：把他揪出来吧!(插问：这不是羣衆斗羣衆吗？）不，这些人操纵革委会，虽不是当权派，起码也是个政治扒手，揪他们不算羣衆斗羣衆，当权派不一定就是领导头头之类，有权就是当权派。

30.问：革委会工作组认识到了要平反，但却说是羣衆搞的，羣衆不愿意平，要让羣衆认识到了才能平反，对不对？

答：革委会认织到了就应该平反，认真检讨，不能拿羣衆来抵制中央政策。这是借口而已。政策摆的很清楚，认识到了也得照办，不认识也得照办，那种提法的人，就是不愿意执行中央政策，拿羣衆做挡箭牌。这样的人如果再继续坚持下去是很危险的。我们说只有错误的领导，没有错谟的羣衆，不能把责任推给羣衆。

31.问：领导者看着错误路綫到处泛漤，不但不制止，还插手把羣衆打成“反革命”，是否算后台老板？

答：这还不算后台老板吗？这不止是后台老板，这样的领导要揪出来。

32.问：出身不好的同志参加革命，为什么在有的地方要受到歧视和限制？

答：出身不好的同志，絶大多数都是愿意革命的，压制他们就是资产阶级反动路綫的表现，是形“左”实右的表现。

33.问：平反了，是不是说他（被平反的人）就没有问题了。

答：革命羣衆要在文化大革命运动中自己教育自己，自己解放自己。运动从来是羣衆运动，而不是运动羣衆，如果执行资产阶级反动路綫的人，还对革命羣衆有敌对态度，还想以后整他们，就会犯更严重的错误，以致[sic!]成爲人民的敌人。

34.问：如果他们不给羣衆平反怎么办？

答：军委紧急指示和中央关于档案材料的补充规定，下达有这么长的时间了，他们还不执行，这很值得考虑。如果这些人还不照办，就把他们揪到这里（指北京地区）来辩论。

35.什么叫秋后算账派？

答：保留黑材料，想来个斗争反复，运动后期再整羣衆，这就是秋后算账派的特点。他们错误地估计了斗争形势，这种人最蠢。如果继续下去，就会滑到和人民对立的立场上去。

36.问：资产阶级反动路綫很顽固，怎样才能把它批深批透？

答：要很好地发动羣衆，任何阻力都会被迅速冲垮，这样，资产阶级反动路綫再顽固也能攻破。

附记

这份材料完全可靠，请宣傅。

26日参加了全国在京小学教师揭发批判资产阶级反动路綫的斗争大会，血淋淋的事实，实在无法抑压满腔的愤怒。如果再容忍，特别是现在再容忍就是历史的罪人了。行动起来吧！同走资本主义路綫的当权派决一死战！

## 何联伙1967年1月27日

描述：

