id: c84a0840ff
标题：曲啸答《共产党员》杂志记者问
日期：1985-8-31
是否是时间段：false
作者：
来源：《共产党员》
标签：文章
书籍：文汇报
书籍作者：

正文：
问:您有最喜欢的人生格言吗?

答:有，“心底无私天地宽”。

问:可有人说“人都是自私的”，您怎样看这种观点?

答:不对。个人利益人人都有，这是受法律保护的。私心是个思想意识问题。如果说私心人人都有，那么怎样解释董存瑞、黄继光，以及那无数为革命献出生命的先烈的行为?我认为一个共产党员为了革命的事业应该是无私的。

问:您怎样对待党内和社会上的不正之风?

答:一、自己不干，二、坚决斗争。

问:您用什么方式与不正之风作斗争?

答:无情的揭露。

问:您不怕报复吗?

答:一个在“四人帮”一伙的专政牢房中活过来的人，我还怕什么呢?大不了我再去放马，何况已不是那个时代了。

问:您怎样看待金钱?

答:金钱是生活中不可缺少的东西，但是钻到钱眼里的人，身上就要有铜臭味，铜臭味多了，人味就少了。

问:听说您获得的奖品从来不准孩子用，为什么?

答:我获得的奖品是党和人民对我的劳动的鼓励。让孩子们随便使用，会助长他们不劳而获的思想。不论自行车还是笔、本，只要他们确实需要，可以用我的工资另给他们买，这样至少可以使孩子们知道东西来之不易的道理，我们不能不从个别干部子女的犯罪教训中，防微杜渐。

问:您对子女有什么要求?

答:严格做人，力争成才。

问:您怎样对待生命?

答:生命的意义在于它的价值，而不在于活多少年。刘胡兰只活了十五岁，但她“生的伟大，死的光荣”，雷锋仅在世上过了二十一个春秋，但他的思想言行却成了一代楷模。反之，对那些饱食终日，无所用心，只能当人类财富的消费者的人来说，即使活了三百岁，又有什么意义呢?一个共产党员生命的价值应该表现在全心全意为人民服务上，做到不因虚度年华而悔恨，也不因碌碌无为而感到羞耻。

(摘自《共产党员》今年第十五期)

描述：

