id: 538ec4b28c
标题：大字报：铸7班同学访问钱伟长
日期：1957-6-24
是否是时间段：false
作者：清华大学,钱伟长
来源：《捍卫高等教育和科学事业的社会主义方向》，清华大学新清华编辑委员会编，1957年12月。
标签：文章
书籍：中国反右运动数据库
书籍作者：宋永毅

正文：
# 大字报：铸7班同学访问钱伟长

清华大学钱伟长

## “我跟共产党走了廿年”

廿四日晚我们铸7班的十二位同学访问了钱伟长，作了约四十五分钟的谈话，现整理发表如下。

## 跟共产党走了廿年、不怕坐牢、今天我也要反右派

问：“自这次运动以来，大字报和北京日报都登载了好多关于您的事情，请您谈一下好吧?”

答：“我现在没有什么可谈的，因为自己正在做检查，还不成熟。对好多事情记不清，又没有记录。我开会很多，一天开四个会，好多事情正在回忆。外边的报导有正确的，也有错误的。反对右派是大家的事情，你们要反右派，我也要反右派。你们要冷静一些，全面一些考虑一下右派言论对我会有什么影响。我是跟共产党走的，走了二十年，不怕坐牢，难道这两个月我就不跟着共产党走了吗?”

我向来是很老实的，有什么说什么，从来就是这样!

问：“陶大镛今天(6月24日)在北京日报上的文章，钱先生有什么意见?”

答：“今天北京日报我看过了，所登载的内容大体上是符合事实的，具体内容我记不清了。不过，我未说过清华大学学生对党有不满的情绪，我只说了一些具体的问题，如同学对毕业设计不满，对毕业分配有意见等。我向来是很老实的，有什么说什么，从来就是这样。至于“只有党员才有前途”，我从来未说过，也没有这个思想。至于陶大镛说我受到感染，我不知道我是否受了感染，正在检查，可能陶大镛认为我受到感染，可能章伯钧或章伯钧和陶大镛商量好来感染我，我不知道。陶大镛可能有主观的想法，他对我的话也没有作笔记，至于六月六日的事，我希望党委及民盟中央来办，最好由那天开会的人来对清事实真相。”

民盟四工作组的目的是什么，我不知道！

问：“民盟中央成立四个工作组，其中高等学校党委负责制这个组的目的是什么?”

答：“这四个组的目的是什么我不知道，人员也不知道，我只知道我参加了科学规划组，一共四个人，还有千家驹、华罗庚、曾昭抡，其他的组不知道。后来看了报纸，才知道李酉山是参加高校党委负责制这个组的。”

问：“六月六日章伯钧召开会的目的钱先生事先是否知道?参加的人有那些?”

答：“不知道是什么目的，这次会上参加的差不多全是高等学校的人，我参加两次会全是和史良联系的。”

继续抵赖六月六日活动

问：“在开会时章伯钧在会场里说过开会的目的吗?”

答：“他就是说交换交换高等学校情况。”

问：“报纸上登载章伯钧挥起拳头说：“我们要发展到几百万!”有这样的话吗?”

答：“我没有听见，我只听见他说武汉交通部一个学校的学生游行，搞大民主了。如果他们挥起拳头来说那样厉害的话，那我怎么会听不见(惊讶的语气)?我中途可能出去小便，我常常在开会时喝喝茶，出来走走。旧社会的人总是有些旧思想，我不知道章伯钧是右派分子，早知道就不跟他在一起了。”

希望你们对思想别对人！拿开钱伟长这三字去批判这种思想就行了

问：“我们很想通过这次访问搞清楚一些事实，希望您能谈谈。”

答：“你们不要追求事实，只要追思想就行了，又不是判案子。你们只要知道这种思想，划清界限就行，我自己也要和自己过去的思想划清界限。希望你们对思想不要对人。譬如说，拿开“钱伟长”这三个字去批判这种思想就行了。”

问：“同学们都希望钱先生到自由论坛上去谈谈，你意见怎样?”

答：“我不想谈话，越说越多，自由论坛是造成误会的地方。而且我正在检查，正在回忆，好多问题还不成熟，所以现在不想谈，以后由党委来决定吧!”

问：“钱先生想用其他方法如大字报等谈谈你的看法吗?否则问题怎么会弄清楚?”

答：“目前我不想谈，将来会有水落石出的。”

问：“看了学校的大字报，钱先生现在的心情怎样?”

答：“当然不好啦!我检查检查，有则改之，无则加勉。”

问：“钱先生，对您自己认为错误的论点要反驳吗?”

答：“不要，我考虑得还不成熟。不过，有些批评是对的，有些是错误的。如“三十而立”这句话可以这样理解，也可以那样理解。我的意思是三十岁以前还未定型，更须要教育。三十岁以后也可以教育，像我们这样还在受教育，不过就困难了。我没有说过青年不要受教育，落后、中间和先进之分是客观存在的。我是个教育家，不会把事情看得那么简单。我的意思是指不管是怎样的人，都应当加强教育。”

问：“您对民盟支部整风工作中特别提到要批判您的问题，您自己看法怎样?”

答：“那很好。”

最后钱先生说：“就这样吧！我也不谈好多了。对于事实本身我记不清，正在回忆，我的态度已经谈过了，也没有什么好谈的。”

描述：

