id: d2d36bc305
标题：贾正玉的审讯记录
日期：1969-11-5
是否是时间段：false
作者：贾正玉
来源：
标签：江青,林彪,刘少奇,青海文革,文章
书籍：中国文化大革命文库（第三版）
书籍作者：宋永毅

正文：
# 贾正玉的审讯记录

贾正玉

【贾正玉，男，1937年1月生，青海师范学院政史系毕业生，青海西宁实验小学教师。文革开始，批判会不发言，不写批判文章。69年11月，因支持刘少奇被学校关起来。11月5日被捕。12月2日，正式逮捕。在狱中，贾正玉用筷子绑上破布，蘸上水，在墙上写下“打倒林彪！打倒江青！”“历史宣判我无罪， 有罪的是林彪！”看守给他加上双戒具，钉上几十斤重的脚镣。他几次举起戴着镣铐的手，咬破自己的手指，在墙上写下诗篇：“镣铐叮当响，斗志更昂扬。革命者 怕什么死亡，甘洒热血于牢房！”

70年2月12日处死，死前嘴塞棉花，绳勒嘴角。死时33岁。80年（？）中共青海省委和省人民政府分别作出决定，追认他为中国共产党党员，追认他为革命烈士。】

## 审讯记录：

林彪提出的成绩最大最大最大，损失最小最小最小，是昧着良心说的，搞得别人不敢说话了。

文化大革命一开始，林彪就把刘少奇同志的权篡夺过去了，林彪是靠吹捧毛主席、靠‘四个伟大’，靠‘大海航行靠舵手、干革命靠的是毛泽东思想’这个口号自己爬上去，把别人挤掉了，采取了一些手段。

多次当着审讯人员的面高呼“打倒林彪！打倒江青！”

问：你对无产阶级文化大革命支持吗？

答：我反对，我认为不应该搞，是搞错了，如果说是政变，这实际上是一场政变！

问：你认为你所说的人民会支持你吗？

答：尽管我没有对人说，但是我相信广大劳动人民在支持我！

问：学校谁支持你？

答：没有。

问：你们同学谁支持你？

答：没有。

问：你爱人支持你吗？

答：没有。

问：你认为谁支持你？

答：当革命火焰点燃时，劳动人民会起来支持我的！

问：你敢把你说的写下来吗？

答：敢写！但写又有什么用处？要从严就从严吧，我拒绝写，没有什么好写的！

问：你写不写？

答：干革命不能怕死！

问：你希望从宽吗？也希望有出路吗？

答：不希望。

问：你上面的话是凭感情说出来的，还是凭理智说出来的？

答：是凭理智说出来的。

……

问：你这一辈子什么时候最清醒？

答：从事情发生到现在这一段最清醒，因为我明白了真理。

问：再问你一遍，什么时候最清醒？

答：我不改变说法，仍是现在再清醒。

问：你有几个孩子？

答：一个，是个女孩，我很喜欢她，照片寄来后，大家都说长得很好，又白又胖。

问：难道你不为你的孩子，妻子，父母想一想吗？

答：为了革命，我不能想那么多！

问：你所说的革命是什么？

答：就是上面所谈的。

问：按公安六条衡量，你的行为是什么性质？

答：按你们的公安六条，我的行为是反革命，但是我自己不那么认为。

问：你今天的态度好吗？

答：好！好在我认清了真理。

问：党的政策你知道吗？

答：规定的是坦白从宽，抗拒从严，但是我认为我不必那样做！

描述：

