id: d6e0dd9b27
标题：走访中共中央办公厅、国务院秘书厅文化革命联合接待室
日期：1967-1-15
是否是时间段：false
作者：成都中医学院《捍卫十六条战斗组》赴京代表,杨洪谦等三位同志
来源：云南批判资产阶级反动路线联络总站, 云南专州县市革命造反派赴昆联络站, 无产阶级文化大革命批资平反资料选辑, 42-45
标签：中央文革,党内资产阶级,文章
书籍：走访中共中央办公厅、国务院秘书厅文化革命联合接待室
书籍作者：杨洪谦等三位同志

正文：
# 走访中共中央办公厅、国务院秘书厅文化革命联合接待室

时间：1967年1月15日上午及16日下午

接待人员：杨洪谦等三位同志

走访人：成都中医学院《捍卫十六条战斗组》赴京代表

询问要点：有关平反问题

4.问：大学里的一般教师（未担任任何领导职务的）和一般办事员在这次文化大革命中算不算羣衆？

答：当然算羣衆

5.问：这次运动中整不整羣衆？

答：这次运动当然不整羣衆，而是整党内走资本主义道路的当权派。至于羣衆，是要在运动中自己教育自己，自己解放自己，十六条已说得很清楚了。

6.问：羣衆之间互贴大字报，应如何看待？

答：羣衆之间互贴大字报有两种情况：一种是眞正自发的，是极少数，但这也是受资产阶级反动路綫的影响和蒙蔽造成的，等到运勳后期，贴大字报的人对被贴大字报的人表示一下歉意，说：“老张，当时我是受了资产阶级反动路綫的蒙蔽，不了解情况，贴了你的大字报，对不起。”就算了；另一种是集体签名，大字报围攻，这是有组织的，这就是资产阶级反动路綫的表现形式，其目的是挑起羣衆斗羣衆，以保护党内走资本主义道路的当权派过关，其责任就在党内走资本主义道路的当权派和极少数坚持执行资产阶级反动路綫的人、应该由他们来公开赔礼道歉，恢复名誉，肃清影响。

7.问：在大字报围攻方面，有的是支部书记或者支委主持干的，有的是在党委的授意下组织和策划的，他们应不应该向被围攻的羣衆公开赔礼道歉，恢复名誉？

答：当然应该，而且应主动采取具体措施，肃清造成的恶劣影响。

8.问：核实材料要不要通过本人？

答：要通过本人。比如，你给党内走资本主义道路的当权派提的问题，他可能推脱，不承认，这时就要通过中小型会，把各种旁证拿出来，这样在事实面前，他就推不脱了。

9.问：对于羣衆的材料呢？

答：羣衆的材料根本不存在核实问题，为什么呢？因为按照中共中央1966年11月16日“补充规定”凡是自1966年5月16日以后各种整羣衆的材料都应集中焚毁。

10.问：西南局、省市委及我院自运动开始以来就一直贯彻执行资产阶级反动路綫，把矛头指向羣衆，挑起羣衆斗羣衆，并提供材料，组织人力，对一般教师，一般工作人员，有组织、有计刻、有目的地进行大字报围攻，不顾事实，硬提上纲，然后把这些人（包括我们在内）打成“反革命”、“牛鬼蛇神”，打入“劳改队”，故意在羣衆中孤立、搞臭这些人，应不应给予平反？要求平反是否合理？

答：应该给予平反。这一要求是完全合理的，其所以合理是这次运动根本不整羣衆，而你们是羣衆，凡是整羣衆，就是犯了方向性、路綫性的错误。

执行资产阶级反动路綫的人，是不是眞正改正错误的标志最主要有两条：一条是认眞给被打成“反革命”“牛鬼蛇神”的羣衆平反；一条是认眞向羣衆作检查。《红旗》社论早就说得很清楚了。

11.问：我们回去后，如果党委不给这些被整的羣衆（包括我们）平反怎么办？

答：你们回去之后，加果党委不给平反，其责任不在你们而在党委，在那些极少数坚持执行资产阶级反动路线的人。他们不给平反，就是对抗中央指示，罪加一等。你们要同革命造反派联合起来，和他们斗争，把他们斗垮。一切后果和责任完全由他们承担。

12.问：现在我们还想问一下有关方面的问题：

我们来京到这里上诉，是不是革命行动？

答：当然是革命行勤。党的各项方针政策都要从羣衆中来，到羣衆中去。西南地区的资产阶级反动路綫是比较顽固的、突出的，通过你们介绍，使我们了解了更多的情况，这就是对中央文革的一个帮助。

13.问：什么是资产阶级右派？根据《红旗》12期社论：“在现阶段无产阶级文化大革命这个大战役中，集中力量打击一小撮资产阶级右派。......打垮了资产阶级右派，就能够有力地粉碎资产阶级反革命复辞的阴谋。”及《红旗》13期社论："党内走资本主义道路的当权派，是一小撮反革命修正主义分子，……只有打倒党内走资本主义道路的当权派，才能粉碎剥削阶级的复辟阴谋。”这两段话，可见所谓资产阶级右派，在当前就是指党内走资本主义道路的当权派，这样理解对不对？

答：对的。

14.问：什么是社会上的牛鬼蛇神？根据林副主席1966年9月15日及1966年10月1日的讲话，所谓社会上的牛鬼蛇神就是指一小摄反动资产阶级分子和没有改造好的地、富、反、坏、右五类分子。这种理解对不对？

答：对的。

15.问：1966年10月5日的军委紧急指示中，提到：“也要看到军队院校领导和教职员中确实有一小撮反党反社会主义的坏家伙，一定要借文化大革命的东风，把他们揪出来。”我们地方院校应如何体会？

答：这个问题应当这样理解：军队院校中的教职员，一般说来级别都是很高的。比如步校，是军队院校中最低的院校，但其中的教职员的级别也是比较高的。至于军事学院中的教职员的情况就更不用说了，和地方院校的一般教职员是不相同的。

16.问：中共中央在1966年11月15日的补充规定中提到违反四不许（不许隐瞒，不许转移。不许复制，不许私自处理）时，将受到党的严励处分，这严励处分是指什么说的？

答：一般是指开除党籍。

## （编者略有删节）

描述：

