id: f25d4756c1
标题：华北区农业税暂行税则问答
日期：1949-5-7
是否是时间段：false
作者：
来源：
标签：农业战线,工业战线,文章
书籍：人民日报
书籍作者：

正文：
华北区农业税暂行税则问答

第一部分：关于税则

问：为什么不用统一累进税则，而要实行新农业税则？

答：土地改革以前，土地多半在地主富农手里，大部分农民受他们的压迫剥削，生活困难，当时为了平衡负担、削弱封建、奖励生产、保证战争供给，所以负担政策采用统一累进税制；这办法受到广大农民的拥护。土地改革以后，封建半封建土地剥削制度彻底消灭，农民得到了大体平均的土地，为了恢复与发展农业生产，使大家都能发家致富，顺利开展新民主主义的经济建设，所以今后要实行有免税点的比例征收的新农业税则。

问：什么是“比例征收的单一税制”？

答：就是把土地常年应产量，按每一市石谷算作一个标准亩，在标准亩内扣去人口免税点和牲口消耗，剩下的就叫负担亩，每负担亩规定征米二十五斤，有一亩算一亩，不累进，就叫“比例征收”；农民种地一年，只交纳这一种税，就叫“单一税”。

问：新税则有些什么好处？

答：第一，按评定产量固定负担，对改良种植，种植特种作物，多施肥，精耕细作，超过评产部分，不增加负担；对懒惰不好好种地，不够评定产量的也不减少负担，以奖励大家好好生产。第二，把产量评的真实公道，使负担平衡，保证人民解放战争的供给，争取胜利早日到来。第三，公平合理，明白好算，大家能摸住底子，知道一年负担多少。

问：向谁征收农业税？典当地、租佃地该谁负担？

答：谁的土地谁负担，谁典当下土地谁负担，谁得租子谁负担，伴种地可按双方所分粮食多少来计算负担。

问：那些土地不负担？

答：房院地基、场面地、公路、水渠、河身、河堤占地、一般林木地（里面种庄稼的，仍应按其实际收入评议负担）、荒地（不是怠于耕作而荒芜者）、公营农场、林场和以试验推广为目的之苗圃等，及其他不能耕种之土地。

问：什么土地在一定的年限不负担？

答：一，垦种生荒和满六年以上的熟荒、或新修山地、梯田、河滩地，三年以内不负担。二，垦种三年至五年的熟荒地，二年以内不负担。三，轮种地，不耕作之年不负担。

第二部分：关于耕地计算单位——标准亩

问：什么叫“标准亩”？

答：“标准亩”是新税则的耕地计算单位，它是以土地的主要粮谷作物的常年应产量折谷计算的；凡常年应产谷一市石的土地，为一标准亩，一斗为标准亩一分，一升为标准亩一厘。

问：什么叫“常年应产量”？

答：“常年应产量”就是土地依当地习惯，种植主要之粮谷作物，按通常年成，所应收获的产量。

问：什么叫“特种作物”，为什么要按相同土地之常年应产量计算标准亩？

答：“特种作物”有的地方叫“经济作物”，如靛、大麻、花生、棉花、烟叶等。因为这些东西都能做工业原料。只有奖励多多种植，我们的工业才能发展起来，我们才能买到便宜的东西。

问：土地因改良而提高地等，增加产量该怎么办？

答：一、开渠凿井、变旱田为水田的，三年以内不改订标准亩，自第四年起，依提高地等后之常年应产量改订标准亩，如三年以内所增收获量，不能补偿所用去的土地改良费时，可呈请县政府延长改订标准亩的年限。二、修理废渠废井，恢复旧有水田，二年以内不改订标准亩，自第三年起，依恢复水田后的常年应产量改订标准亩。

问：什么叫果木？

答：梨、桃、杏、果、葡萄、李、梅、樱桃等叫果木。

问：什么叫山货？

答：栗子、柿子、核桃、枣儿、胡椒、药材等叫山货。

问：果木园、桑园、竹园、山货及藕池等地怎样计算标准亩？

答：按这些东西挂枝、歇枝、丰收、歉收几年的平均产量与出卖季节的平均批发价格五成，折谷计算标准亩。

描述：

