id: 18ad3105a1
标题：走访中共中央文革接待站(三)
日期：1966-9-14
是否是时间段：false
作者：
来源：
标签：中央文革,文章
书籍：十年文革中首长讲话传信录（上册）
书籍作者：周良霄,顾菊英

正文：
# 132．走访中共中央文革接待站(三)

(1966年9月14日)

问：有些人提出，原来做领导工作的，在运动中都应怀疑，都不值得信任，这种提法对吗？

答：怀疑是可以的，但主要还是摆事实，讲道理，要是各级领导都不值得信任，党中央和毛主席不是成了空中楼阁了。全国哪儿那么多牛鬼蛇神？真正的牛鬼蛇神还是少数。十六条不是说得很清楚吗？

问：有人提出，黑帮用过的东西，(包括桌子、板凳等)都要砸烂，并要承认这是革命行动。

答：砸烂有什么好处，还不是受损失，我不承认这是革命行动。

问：运动中党团组织生活是否坚持过呢？

答：一定要过，发展工作可以放在后期处理。

问：学生中有不同意见，互相用大字报开展讨论，是否算学生斗学生？

答：不算，你提你的看法，我提我的看法，可以开展讨论。

问：某些地区、某些人既不揭发具体问题，就提出“炮轰司令部、火烧省市委”这种提法对吗？

答：没有事实就不能这么讲，轰只能轰坏人，好人怎么能轰呢？一概地提出轰是不对的。“各级领导在运动中经受考验”这种提法是对的，怀疑是可以的，但必须有事实。

问：文革成员中学生为主体，怎样理解？学生占70%有否规定？

答：没有这种规定，选举中不受比例限制。党委、学生、工人、教师都可以选，完全由群众来选举。

问：关于保护少数的问题，应如何理解？

答：保护少数，只能保护革命的少数，保护坚持无产阶级立场的少数。如聂元梓在北大运动的初期，就是少数，不能什么少数都进行保护。

问：有些人占报社，抢档案(党案)我们就去保护，这样做对吗？

答：就是要保护，这是国家的机密，在必要的时候，还要人民的军队去保护。

问：他们说我们是保皇派。

答：那也不要怕，我们就是要坚持，保护国家的机密材料，这是非常正确的。

描述：

