id: 3bdfe6ac97
标题：国务院接待站访问记
日期：1966-10-12
是否是时间段：false
作者：
来源：
标签：武斗,红卫兵运动,文章
书籍：十年文革中首长讲话传信录（上册）
书籍作者：周良霄,顾菊英

正文：
# 178.国务院接待站访问记

(1966年10月12日)

10月12日上午我们访问了国务院接待站李秉全同志，他给我们谈了几个有关问题。

关于党委领导问题，他说，过去即使好领导，在运动中怕群众，群众不信任，能不能领导，有的还镇压群众，群众不信任完全可以。但好的领导也可以领导，但是要“敢”字当头，放手发动群众，越怕越有问题，领导是否革命，由群众分析、鉴定，不能单强调领导，要看正确与否，是否按主席思想办事。只有“敢”字当头，才能领导。周总理说，有些省委群众要他们出来都不敢，不能光强调党委领导。

问：过去没有犯过大错误的干部，能否领导文化大革命？

答：运动中的表现很重要，过去革命的现在不一定革命。

问：工人是否要组织红卫兵？

答：除大专院校外，机关、群众团体、公社、工厂不组织红卫兵。

问：工人不同意学生的做法，和学生有分歧，怎么办？

答：革命享受同样的权利，向工农兵学习，要正确领会学校是学生为主，原则问题，不能让步，要协商，要坚持。一个人的意见能代表一个阶级吗？但是尽量不要发生冲突。

问：档案是什么？

答：档案包括资料档案——上面来的。数字等，人事档案等。

问：会议记录是吗？

答：那是什么档案，不是，运动中的记录更应拿出来，涉及到党委领导人员的问题更要拿出来。但党内记录也要具体分析，属实涉及内部机密的，不要拿出来，但不是说所有的记录都是保密的。

问：哪些可以和群众见面？由上级党委决定，还是由群众讨论？

答：你们可以去市委问，看有无具体规定，有的省委委员可以看。具体问题，你们可以向华东局反映。你们自己考虑决定。南京到上海又不远，方便得很。

问：历史上有问题是否可以定黑帮？

答：没有这样的规定。这个问题总理讲了，以后不叫黑线、黑帮，北京前市委可以这样叫。

问：党委问题，性质定不下来如何办？

答：还是先揭事实。

问：是否定了性质可以斗？

答：提高认识帮助他们是可以的，摆事实，讲道理，文斗有什么不可以，这些都由群众决定，性质未定。但群众很气愤，斗他一斗，只要不动武没关系，一般能开辩论会，不开斗争会。

问：斗争会是不是解决敌我矛盾才用？

答：敌我矛盾一般要开斗争会。帮助提高认识是解决内部矛盾，根据群众意见和要求办，只要不武斗，文斗说理斗争，会的名字叫什么问题不大。

描述：

