id: 11e78612e7
标题：上海市革委会第四接待站关于《公安六条》、若干问题解答
日期：1967-3-18,1967-10-27
是否是时间段：false
作者：上海东方红中学东方红战斗队,上海市革委会第四接待站,徐金发,湖南教联
来源：广州工交红司《组织部》, 广州中教红司, 无产阶级文化大革命有关批资平反文件汇编, 63-65
标签：上海文革,文章
书籍：上海市革委会第四接待站关于《公安六条》、若干问题解答
书籍作者：上海市革委会第四接待站

正文：
# 上海市革委会第四接待站关于《公安六条》、若干问题解答

## 一九六七年三月十八日

上海东方红中学东方红战斗队就当前学校争论的一些问题于1967年3月18日下午访问了上海市革委会第四接待站。接待员徐金发同志对《公安六条》作了某些解答。谈话纪录整理出来后，为了愼重负责，又在3月31日下午3时再度求见徐同志，当场经他仔细审阅，完全同意这份记录。

问：《规定》第四条中“敌伪的军（连长以上）、政（保长以上）、宪（宪兵）、特（特务）、分子”这句话在市委员会、市公革会、市文保会以至宝山县公安局都有两种不同的说法，卽：

1. 说“分子”是经政法部门定了性质，戴了帽子的，卽历史反革命。

2. 说"分子”是指人，只要是担任过《规定》中所说的职务的都算，不一定指戴帽子的。

答：从鎭反条例说：军、政、警、宪、特一句中所属的职务都属于反革命，但担任过反革命职务不等于反革命分子，要不要戴帽，要不要处理，要根据具体情况，要根据具体情况。如果解放前没有什么罪恶活动，解放后如一贯老老实实工作，可以不戴帽子，不作处理；如果有罪恶或有活动（指破坏和犯法的活动）就要戴帽子，作出不同处理。所以不是当过上述职务的就是反革命分子。

总之，没有戴帽子的就不属分子，就不属第四条《公安六条》。

问：这样说来，第四条所指的“分子”都是敌人，专政对象了?

答：对，完全如此。这是不能混淆的。

问：这样说有无根据呢？

答：鎭反条例早已规定过。

问：军（连长以上）也有两种说法，卽：

1. 说连长以上指带兵官，握有兵权的，如连长、团长、旅长等。

2. 说职位和军衔在连长以上都算，包括军需、军医等。政（保长以上）也有两种说法，卽：

1. 说保长以上指专政机关的反动官员，如保长、乡长、鎭长、县长等。

2. 说凡是在保长以上的国民政府机关人员都算。

答：都是第一种说法对。军需、军医等卽使军衔比连长大，也和直接带兵的有区别。又如市政府卫生科长，职务、政治权保长比科长大，做的坏事更多。

问：所以“保长以上”是指专政机关的“官员”对吗？

答：当然是指专政机关。

问：行政机关和敎育局、税务局中的工作人员全在保长以上，是否列入第四条？

答：不算。这些全是事业单位，如果这些部门中的人员有反革命活动，特殊身份，就另作别论。第四条指的基本全是专政机构。

问：有历史问题已交待，解放后没有受任何处分，没有戴上帽子，有选举权，加入了工会，十七年来全是国家工作，属不属于第四条规定，是不是专政对象，阶级异己分子？

答：没有戴帽子的全不是。反革命分子一定要经过法律机关定案，否则一律不算，也不算专政对象、阶级异己分子。

问：担任过保长以上职务的是否就是反革命分子？

答：有罪恶就是反革命，如果没有罪行，交待老实，有立功表现，或只挂名，能认真接受改造，就不算反革命分子。毛主席敎导我们：具体情况要具体分析，所以不算反革命分子，戴不戴帽子，不是从职务看，而是经过司法机关判决，这个界限要紧，一定要分清。

问：有人说：“犯有历史问题的人，就是敌人，就是专政对象”。对吗？

答：毛主席说：“谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？这个问题是革命的首要问题”。又说：要团结95%以上的人”。党的政策是一贯的，但界限一定要分清，是敌人不能放过，是人民不能当敌人看，否则就是混淆两类矛盾。政策不能有两类不同的理解，具体人要具体分析，有历史问题不一定是“敌人”、“专政对象”、“反革命”，要正式由专政机关判定。是反革命就是反革命，不是反革命就不是反革命，这个问题很重要，绝不能混淆，否则影响团结95%以上，如果把有历史问题的人都看成反革命，那么有的中学的敎员大约有60%要成为“反革命”，这是不对的。

## 湖南敎联翻印 1967年10月27日

描述：

