id: 803f54ea85
标题：走访中央国务院
日期：1966-11-19
是否是时间段：false
作者：
来源：
标签：红卫兵运动,文章
书籍：十年文革中首长讲话传信录（上册）
书籍作者：周良霄,顾菊英

正文：
# 289.走访中央国务院

(1966年11月19日)

时间：一九六六年十一月十九日下午

地点：国务院办公厅西门

接待人：刘传真

走访人：毛泽东主义旅大红色工人造反团总指挥部

问：中央军委紧急指示早已下达了，为什么旅大市不贯彻执行？

答：中央军委指示不执行，他们要负责，群众可以自己去解决，也可以进行业余串连，交流经验，问题是可以解决的。

问：档案、黑材料怎么办？不给怎么办？

答：陶铸同志讲黑材料不交是党性问题，严重的要开除党籍。不给，群众自己去要(不说抢)，不可以砸，周总理讲的七条就有嘛！从五月十六日以后整理的黑材料，全部交给群众处理，写大字报发表不同观点不算，但从大字报中挑出某一句话某一回事，整理成材料也要交出。

问：在文化大革命以前和文化大革命以来，没有打成“反革命”、“右派分子”、“反党分子”和“假左派、真右派”等，但也整理了材料或记在手册上、本子上怎么办？

答：也算黑材料，一律交出。但运动前(五月十六日以前)不算。

问：黑五类分子的子女是否可以参加我们的革命组织？

答：只要是革命的，对国家和人民有好处也要支持，也可以参加。我们是有成份论，但不是唯成份论。

问：牛鬼蛇神是指什么人？

答：这绝不是劳动人民、有某些缺点和错误的革命群众。周总理讲过，允许犯错误，但也允许人家认识错误，承认错误，改正错误。真正的牛鬼蛇神不是错误不错误的问题，有极个别的人(不是当权派)从脑子里反党反社会主义，已经是敌我矛盾。革命的说错了一句话，做错了一件事，不能算牛鬼蛇神。地、富、反、坏、右分子是牛鬼蛇神。

问：群众揭发当权派便对群众翻历史帐，甚至公布档案，以此回击革命群众对不对？

答：这是错误的，是一条资产阶级反动路线，是煽动群众斗群众，是为了达到镇压的目的。

问：十六条规定大学专科学校、中学和小学生中的问题一律不整，这是否适用厂矿企业的职工群众？

答：完全适用于全国各单位企业机关。

问：厂矿红卫兵是否有权斗群众，整理黑材料？

答：没有权力这样做。做了按中央军委指示办理。

描述：

