id: 2cca80e518
标题：《关于保卫四清运动成果的通知》有关政策界限解释
日期：1967-5-11,1967-6-19,1967-6-30,1967-7-3,1967-7-30,1967-8-3,1967-8-17
是否是时间段：false
作者：中共中央办公厅、国务院秘书厅西南组,中央军委接待站,四川省革筹接待站,张鸿忠,杨洪谦,汪世清
来源：云南批判资产阶级反动路线联络总站, 云南专州县市革命造反派赴昆联络站, 无产阶级文化大革命批资平反资料选辑, 98-102
标签：四川文革,党内资产阶级,党内资产阶级,指示
书籍：《关于保卫四清运动成果的通知》有关政策界限解释
书籍作者：杨洪谦

正文：
# 《关于保卫四清运动成果的通知》有关政策界限解释

180.问：无产阶级文化大革命和“四清”运动的基本精神是否一致，有没有区别？

答：基本精神是一致的，都是重点整党内一小撮走资本主义道路的当权派，不整羣衆。羣衆是通过运动自己教育自己，自己解放自己。也有区别，这就是文化革命较“四清”运动更深入、更广阔，它要解决“四清”运动中不能解决的问题。

181.问：中小学教师在文化革命或“四清”运动中，是不是运动的对象？在运动初或运动中给中小学教师排队划类，大搞“批三斗四”，这样做对不对？

答：肯定是错的。这是资产阶级反动路綫的一种表现形式。中小学教师在文化大革命或“四清”运动中都是羣衆，把羣衆作为运动的对象，给羣衆排队划类，这实际上就是给羣衆划框框，定调子，挑动羣衆斗羣衆，转移斗争的主要目标，达到"打撃一大片、保护一小撮”的目的。我们批判资产阶级反动路綫就要认眞解决这个问题，这是一个关键问题！

182.问：《中共中央关于保卫“四清”运动伟大成果的通知》和《中共中央关于处理文化大革命档案材料的补充规定》两个文件有没有矛盾？

答：没有矛盾。前一个文件是针对“四清”运动下台的干部翻案而言，后一个文件是针对在文化大革命中整羣衆这个问题而言，所识有一个时间的界綫。去年五月十六日以后无论是“四清”地区或非“四清”地区，中小学都是搞文化革命或以文化革命带动“四清”，就是“四清”也不整羣衆嘛！如果借保卫“四清”运动的伟大成果来抗拒“补充规定”，这是错误的。如果是当权派在运动中间捣鬼，这是顽固坚持资产阶级反动路綫的表现，要和他们进行针锋相对的斗争。

（以上三条系1967.5.11.中共中央办公厅、国务院秘书厅联合接待站杨洪谦同志解答）

183.问：“四清”和文化大革命运动交叉地区，是否存在平反问题？应该怎样认识中央保卫“四清”成果的文件？在这种地区受害者要求平反，算不算翻“四清”的案？

答：同样存在平反问题。“二十三条”和“十六条”的精神是一致的，都不是整羣衆。去年五月十六日以后，全国都进入文化大革命（卽"四清”纳入文化大革命），保卫“四清"成果的文件说得很清楚，卽不允许已下台的那些走资本主义道路的当权派和地富反坏右分子翻案。至于受害羣衆要求平反，当然不算翻"四清”的案。

（1967.6.19.中央军委接待站于同志解答）

184.问：四清运动中，工作组把矛头对准教职员，搞人人下楼过关，这是不是错误？

答：《二十三条》有，重点是整党内走资本主义道路的当权派。

（1967年七月卅日中共中央办公厅、国务院秘书厅西南组解答）

185.问：四清时受到开除留用，监督劳动，发生活费二十元处分的教师，文化革命初期又被打成“牛鬼蛇神”，应不应该平反？

答：应该彻底平反。借四清问题把别人打成“牛鬼蛇神”，不符合十六条，至于四清期间处分错了的，要通过复查解决。

186.问：文化革命初期被戴上地主分子帽子，开除回家生产是否合乎党的政策？

答：本身不是地主，应平反。但是，参与剥削的也可能是漏划地主，不平反。搞错了的应回去工作，恢复原职，恢复名誉。

（以上二条系1967年8月3日教育部接待室汪世清同志解答）

187.问：怎样看待我县文教系统无产阶级文化大革命和“四清”的交叉问题？.

答：不能以“四清运动”来掩盖执行资产阶级反动路线对羣衆的迫害。我们从以下几个方面来看：

1. 文化教育部门和党政机关是以无产阶级文化大革命爲主。

2. 你们县的无产阶级文化大革命是从去年六月开始的，后来八月份才说是以无产阶级文化大革命为中心带动四清。

3. 从部署上看，成立了文革，学习《十六条》，以大呜、大放、大字报、大辩论无产阶级文化大革命的形式进行的。应该看成是文化大革命。

188.问：保卫四清成果怎样理解？

答：保卫四清成果是保卫四清的正确成果。正确成果有标准，就是《二十三条》中搞好运动的那六条标准（解答人念了六条标准）。保卫四清成果是说不许那些党内走资本主义道路的下台干部和地、富、反、坏、右分子翻案，是保卫毛主席的革命路线成果，而不是保卫资产阶级反动路线的结果。

（以上二条系1967年6月30日走访四川省革筹接待站的解答）

189.问：有的说我们是四清县，不给打成三、四类的平反，三、四类（指三、四类的羣衆）都参加革命组织就是否认四清运动成果，这种说法对吗？

答：六六年六月以后是以文化大革命为中心。《二十三条》也指出重点是整党内走资本主义道路的当权派，也不允许把矛头指向羣衆。指向羣衆就是犯了方向路綫的错误。保卫四清运动的成果是指正确执行二十三条的正确成果，即不准下台干部和地、富、反、坏、右翻案，兴风作浪。除了公安六条指出的那些人员不能参加革命组织外，都可以参加革命羣衆组织。

（1967年7月3日四川省革筹接待站安同志解答）

190.问：六六年五月十六日以后，我们县大批处理职工：戴帽子、开除、劳改或受各种组织、行政处分，有没有效？走资派说要保卫“四清”成果，至今拒不平反，怎么办？

答：各种处分无效，羣衆被打成三、四类，被打成“牛鬼蛇神”的一律要平反，开除的要复职，扣工资的要补发，不能借口“保卫四清运动成果”拒不给被整的羣衆平反。就是五月十六号以前，不管什么时候，凡是处理错了的，也要重新处理。至于羣衆本人有缺点、错误，那是自己教育自己，自己解放自己的问题。五月十六号以后，当权派根本无权处理人，因为你是什么当权派还未通过“亮相”，还未通过运动的检验，你有什么权力处理人呢？！

（1967年8月17日四川省革筹、成都军区联合接待站张鸿忠同志解答）

描述：

