id: 3c797b7c65
标题：第一审判庭开庭审问江青（十一月二十六日上午）
日期：1980-11-26
是否是时间段：false
作者：第一审判庭
来源：最高人民法院研究室，中华人民共和国最高人民法院特别法庭审判林彪江青反革命集团案主犯纪实，117-121
标签：周恩来,江青,邓小平,姚文元,王洪文,张春桥,毛泽东,夺权,文章
书籍：第一审判庭开庭审问江青（十一月二十六日上午）
书籍作者：第一审判庭

正文：
# 十一月二十六日上午

第一审判庭开庭审问江青

九时至十时十八分。

特别法庭庭长江华，副庭长伍修权、曾汉周、黄玉昆和十七名审判员出庭。第一审判庭审判长曾汉周主持审判活动。

审判员曲育才、沈建进行法庭调查

书记员郭志文、黄仁贤、杨克佃担任法庭记录。

出庭公诉人有特别检察厅厅长黄火青，副厅长喻屏、史进前，六名检察员和六名助理检察员。

江华庭长宣布：中华人民共和国最高人民法院特别法庭第一审判庭开庭，按照本庭的决定，第一审判庭审问江青、张春桥、姚文元、王洪文、陈伯达五名被告人。今天开庭审问被告人江青。

传被告人江青到庭后，法庭就起诉书指控江青与张春桥、姚文元、王洪文密谋策划，由王洪文到长沙向毛泽东主席诬告邓小平、周恩来等，阻挠邓小平出任国务院第一副总理的事实进行调查。

审判长就下列问题审问江青：一九七四年十月十七日夜，是不是你把张春桥、姚文元、王洪文召集到钓鱼台十七楼去的？你说了些什么？张春桥说了些什么？姚文元说了些什么？王洪文说了些什么？王洪文去长沙是不是你们四个人共同密谋的？你为什么要王洪文赶在毛泽东主席接见外宾之前去？

江青对以上审问，均回答“不记得”或“不知道”。

检察员王振中发言，揭露江青等人密谋策划诬告周恩来总理、邓小平副总理等事实。

法庭出示、宣读有关证据后，传唤同案被告人王洪文到庭。王洪文在法庭上，供述了与江青密谋策划诬告周恩来、邓小平的事实。

审判员问王洪文：“你在一九七四年十月四日得知毛泽东主席提议邓小平担任国务院第一副总理以后在没有向政治局传达以前，先告诉了谁？”

王洪文答：“我先对江青、张春桥、姚文元讲了。”

问：“一九七四年十月十八日你到长沙向毛泽东主席诬告邓小平等，事先和谁在一起密谋的？”

答：“江青、张春桥、姚文元。”

问：“是谁召集的？”

答：“江青。”

问：“你们在密谋时江青说了些什么？”

答：“江青主要讲了‘邓小平对文化大革命不满意’。”

问：“你去长沙，你们几个人是怎么决定的？”

答：“去长沙这件事，召集人是江青。在研究了邓小平的问题以后，江青问我怎么办？是我提出到长沙告状的。江青、张春桥、姚文元都同意。”

问：“要你赶在毛泽东主席接见外宾之前，去长沙见毛泽东主席，是谁提出来的？"

答：“是江青提出来的。江青说，你要去早点去，要赶在毛泽东主席接见外宾之前去。”

问：“为什么要赶在外宾之前去？”

答：“主要怕邓小平陪外宾去长沙，先把问题的真相向毛泽东主席讲清楚。”

问：“你从长沙回到北京以后，都向谁传达了去长沙的情况？”

答：“回来后即向江青、张春桥、姚文元讲了去长沙的情况。在传达过程中，江青又通知了王海容和唐闻生来参加。”

问：“是谁叫王海容、唐闻生再去长沙向毛泽东主席诬告邓小平等人的？”

答：“是江青提出来的。”

问：“你们诬告邓小平的目的是什么？”

答：“实际上是阻挠邓小平出来担任国务院第一副总理。”

问：“你去长沙是不是向毛泽东主席讲过周恩来总理虽然有病住在医院里，还经常找人谈话，去总理那里的有小平、剑英、先念等？”

答：“这话是在十月十七日之前，约一个星期，政治局开会之后，江青把我留下对我讲，她去看了总理，她向总理提出关于四届人大人选问题，主要讲了总参谋长的人选问题，总理不表态支持她。她就向我声明，说‘我保留我提名观点’，并且还说总理在医院里经常找人谈话，谈得很晚。经常到总理那里谈话的有叶剑英、邓小平、李先念。”王洪文供述后退庭，法庭宣读姚文元一九七九年八月三十日供词（节录）和一九七四年十月十八日的日记（摘录），以及张玉凤一九八〇年七月十八日的证言(节录)。

法庭通知王海容和唐闻生先后出庭作证。

接着，检察员江文发言，揭露江青在十月十七日的政治局会议上，借“风庆轮”问题发难，挑起事端，把矛头对准周恩来总理和邓小平，以及国务院其他领导人，阻挠邓小平担任国务院第一副总理，从而为他们篡党夺权创造条件。他指出，这就是长沙告状的起因和它的背景。

审判长曾汉周宣布：被告人江青策划“长沙告状”诬告周恩来总理、邓小平等领导人，这一事实已经调查完毕。

把被告人江青带出法庭后，审判长宣布休庭。

描述：

