id: 15c0ee6747
标题：上访中共中央办公庁国务院秘书厅、联合接待室关于平反政策问题谈话纪要
日期：1967-11-15,1967-12-12
是否是时间段：false
作者：广州三司华南师范学院12.7红旗革命造反总部,广州小教红司,张镇海
来源：广州工交红司《组织部》, 广州中教红司, 无产阶级文化大革命有关批资平反文件汇编, 59-62
标签：广东文革,革命委员会,人民内部矛盾,红卫兵运动,党内资产阶级,对话
书籍：上访中共中央办公庁国务院秘书厅、联合接待室关于平反政策问题谈话纪要
书籍作者：广州三司华南师范学院12.7红旗革命造反总部

正文：
# 上访中共中央办公庁国务院秘书厅、联合接待室关于平反政策问题谈话纪要

时间：1967年11月15日下午2时30分至4时30分

上访人：广州三司华南师范学院12.7红旗革命造反总部袭××、林××

接待员：中南组12号室张鎭海

问：广东省军管会的某些同志说：广州、上海、北京在文化大革命中是对职工、敎师进行大淸理的城市，对吗？淸理的对象、范围是什么？淸错了怎么办？

答：我们没有听说过。没看到这样的文件。淸洗的对象是四类分子。没有改造好的地、富、反、坏、右分子，或者是有现行破坏活动的。你们广东不是有一个38号文件吗？里面第一条不是说到：在淸理四类分子时，被错淸理了的地、富子女；被错划为地、富分子的；有历史污点，运动前已做结论未戴帽，又无现行破坏活动而被作为四类分子处理者。这些都应该予以平反，当众恢复名誉。去年红卫兵运动，革命小将有些过左，也有可能被坏人蒙蔽、利用，淸错了一些人。但在文化革命中新发现的解放前是地富逃亡到城市隐瞒成份的，在文化革命中就应该淸除。

问：不属于地、富、反、坏、右不能淸洗吧？

答：对。只淸理四类分子。38号文件不是写得很淸楚了吗？

问：38号文件符合党中央政策、毛泽东思想吗？

答：38号文件我这里有一份，以前我也看过了。符合！

问：去年5月16日以前、以后能否划界限！就是说在去年5月16日以前没有戴反革命帽子，又无新问题的就可以平反了吧？

答：对，应该平反。

问：38号文件群众很欢迎，很多人围着抄。可是，38号文件并没有很好的执行。您怎样看？

答：我们知道群众对38号文件很欢迎，但到下面一些具体单位他们不执行，有阻力，不能一下子全都解决。等将来成立革命委员会之后，这些问题都要解决。

问：文件里的内容是否都落实了？例如38号文件里提到上访后等待平反、复职的人员的临时吃、住问题，就没有落实。以致在广东省委饭厅还出现了抢饭事件，你们知道吗？这可该怎么办？

答：这个问题我们不知道。我们要把情况反映上去。（张同志用笔记录了这个问题）

问：38号文件里所指“历史污点”怎么解释？

答：历史污点指有历史问题，但已经作了结论，又没有处分，未戴帽子。如果这个人过去已交待淸楚，领导知道，已作了结论就算了。如果在文化大革命中又查出问题来，那又是另外一回事了。

问：如果反动党团骨干，不作具体工作，只是挂名的，交代后已作结论，不作历史反革命论处的，这次错淸理了，是否应该平反？

答：应该平反，不应该抓住过去的问题再搞，旧帐新算是不对的。但他的历史问题不能平反。

问：什么叫历史反革命分子？

答：所谓“分子”，是要经过公、检、法三审定案的，经过司法机关定案。四淸时划为四类分子，也要经过好多手续，也要经过政法部门批准的嘛！不能够由某个单位，某间学校、某一个人说了就是。

问：是否只要是历史上曾担任过反革命职务的人，都是反革命分子？

答：不是！是经过定案才是。

问：过去已作结论，没有戴帽子的，都应该平反吧？

答：对！但不能平过去所作结论的反。比如说过去已作了处分，文化革命中自己又跳了出来，不满意过去的处分。这样不能平反，还要放在运动后期处理。

问：现在有些人借广东省军管会发出第45号文件来抵制平反，说45号文件里所指的十种人不能平反，歪曲理解38号文件和45号文件，还要打击一大片群众，因此，平反工作阻力很大。您对这问题怎样看？

答：这是不对的！是资产阶级反动路綫迫害群众就应该平反。下面不肯平反，是下面执行资产阶级反动路綫的人还没有端止（sic!）认识。平反还有阻力。比如我们写了很多平反的信给广东的同志带回去（如湛江上访人员就带很多平反的信回去）到下面还是不能平反，这就是当权的走资派和执行反动路綫的人的错误了。

问：四类分子是要经过三审定案的吧？

答：是的。在文化革命中执行反动路綫的人将群众打成“四类分子”，这是形"左”实右的错误。党的政策是正确的。可枪毙可不枪毙的就不枪毙，尽量缩少打击面，避免把人民内部矛盾当成敌我矛盾来处理。

问：有没有“内专”、“内定”、“划而不戴”的？

答：这些情况我不知道。（张同志问对面23号接待员邓同志是否知道）邓同志答：有的。所谓“内专”、“内定”就是内部知道的，一般作为人民内部矛盾处理，这些人虽有历史问题，但交待了，解放以后比较老实，表现好的，就是人民内部矛盾处理了。

问：在文化大革命中公开上面所说的这些人的历史档案，搞成敌我矛盾，把他们淸理出去，对不对？

答：那就不对了。在文化大革命中不应该淸除他们。淸除的是没有改造好的地、富、反、坏、右分子。

问：公安六条中第四条的人，是否要淸除？

答：不是。只是不许他们搞“四大”，因为是人民民主专政下的文化大革命嘛！但是不能淸洗。如果把人民内部矛盾搞成敌我矛盾，就是扩大打击面，增大敌人力量了嘛！

问：已经搞过"四淸”的单位，在"四淸”中没有戴帽子的人，在运动中因为向领导或工作组提意见，被打成“反革命”“坏分子”，对不对？

答：那不对。应该作为人民内部矛盾处理，给予“四大”。

问：中央是否知道广东省委在去年九、十月间发出一系列所谓淸四理类分子，实则打击革命群众的黑指示？现在还有人坚持这些黑指示。拒绝为错淸除的人平反，对不对？

答：这不对！因为执行反动路綫的人认为这些黑指示对他们有利，所以坚持不改。要按中央政策规定办理。

问：我们要求废除这一系列黑指示，对不对？

答：你们可以向军管会反映，军管会有权废除它们。

问：五七年的右派分子，后来摘了帽子，有人说这是摘帽右派，也要淸除，对不对？

答：摘了帽子就是人民内部矛盾，不是敌人，改正了错误就好了嘛！

## 广州小敎红司翻印 1967年12月12日

描述：

