id: 27de96d90c
标题：关于英国大选
日期：1950-2-4
是否是时间段：false
作者：碧叶
来源：
标签：工业战线,文章
书籍：文汇报
书籍作者：

正文：
问:

这些天，英国的各政党正闹着竞选，这次选举的性质怎样?何时进行选举?:

答:

这次是议会选举，主要是选举下院议员，将于本月廿三日举行。

问:

这次选举不是大选吗?为甚么只选举下院议员呢?

答:

根据英国宪法的规定:上院议员不是经过选举产生，而是由贵族、大资本家和大地主凑成的:所以上院并不是由选举而组成的机构:

问:

那么上院替谁说话?代表谁的利益呢?

答:

这是很明显的，上院议员既是出身贵族、大资本家、大地主、那他们替谁说话，代表谁的利益，就不问可知了:

问:

这样看，下院议员经过选举产生，就是说来自民间，那他们该是代表人民的吧?

答:

并不见得。英国选举制度的主要特点，就是其中并无比例代表制。在任何选区中，凡只要比其他政党候选人所得的票数只多一票的候选人，即可当选。比如:获得一千票的政党，就可取得多一倍的代表权了:其次，在选举中，资本家和地主们为了选出他们本阶级的代表，便进行各种幕后活动，使真正代表人民的议员，不得当选。

问:

像英国这样的选举制度，就是所谓资产阶级的民主吧?

答:

是的:这种制度根本没有民主气息，从这种制度下产生的议员，不是为人民的利益服务，而是为资产阶级的利益服务。

问:

英共为甚么说这次选举是英国历史中最重要的一次呢?

答:

工党从一九四五年掌握政样之后，完全忘记了他们在竞选时对人民所做的诺言——对内政策，没有削减资本家的利润:没有提高工人的工资，没有改善劳动人民的生活。对外政策，执行贝文的外交路线，遵循美帝国主义的指示，反对苏联、人民民主国家及世界和平民主力量，准备战争，企图实现英美世界霸权的政策。这些，都是反英国人民的，为英国人民所不满。他们反对工党，也反对保守党，因为这两个政党都是代表资产阶级的利益，为帝国主义服务:英国人民热烈的拥护英共:因此，英共总书记波立特，对大选会发表声明指出:这次大选将是英国历史中最具重要性的一次选举，英共以一百位候选人参加这次选举，共产党要竭尽一切力量，争取选举胜利，反对保守党:对内争取建设性的社会政策，对外争取和平。

问:

英共代表大会曾批准了竞选纲领，它的具体内容如何?

答:

它的具体内容有四个要点:(一)提高工资，扩大社会服务:(二)发展与苏联、人民民主国家和新中国的贸易。(三)把航运、造船、钢、机械工程、码头、建筑工业以及土地国有化。(四)停止浪费的军事开支。

问:

你认为这个竞选纲领会为英国人民拥护吗?

答:

当然!英国工人阶级和劳动人民绝对支持共产党。波立特在大选时所做的声明不是无根据的。他说:“我们确信:保守党必将遭受决定性的失败:正如一九四五年一样:但重要的:是劳动人民要用他们的投票来表明——扩斥——工党政府所实行的亲保守党的政策。”

问:

据你推测:英共在这次大选中获胜的可能性大吗?

答:

据我看:英共获胜的可能性相当大:我的主要根据是:英共在广大英国劳动人民中建立了极大的威信，而保守党和工党在群众中则完全失掉了信仰。英国劳动人民相信:只有共产党获胜，才能击败资产阶级对英国的统治。(碧叶)

描述：

