id: 8c9b2ee44d
标题：大字报摘录
日期：1957-6-0
是否是时间段：false
作者：职工,铁道部
来源：《四川省右派言论选辑4》(内部文件，只供领导同志参考，请勿外传和翻印)，中共四川省委宣传部办公室编，1957年7月28日。
标签：人民内部矛盾,文章
书籍：中国反右运动数据库
书籍作者：宋永毅

正文：
# 大字报摘录

铁道部职工

## 铁道部第二工程局大字报摘录

## 对联(政、工、团办公楼门)

上联：大鸣大放毫无一点动静，

下联：边整边改还须内外夹攻。

中：行动起来。

## 对联(局大门)

上联：似放似收看领导顾虑重重决心不大，

下联：边整边改要群众大放大鸣全是骗人。

中：含苞待放。

## 对联(局长楼)

上联：昔日耍威风讲排场而今竟作妞妮态，

下联：上下除三害整歪风内外一齐有决心。

横联：踟蹰不前。

区工会的干部政策

## 对联：

中：德才兼“蔽”

左：嘻嘻哈哈打瞌睡照样高职高升

右：勤勤恳恳干工作难免缺才缺德

下有两门帘，竖起来的，里面是“宗派主义”。

揭开神秘幕，原来是宗派主义。

有五、六年长期不管的老干事——群众

有一、二年直线上升的新科长——党员

同为干事

## 有不少的人工资＜工作——群众

## 有不少的人工资＞工作——党员

## 25个党员＝11个科长干部＋11个主任干事＋3个干事

## 9个群众＝8个干事＋1个主任事务员。

——？——

问：你们区工会提拔干部凭什么？

答：“德”“才”

问：原十二段基层主席谢奎工作怎样？

答：有点象个草包

问：为什么又提拔为段工会主席呢？

答：因为他是共产党员

问：原工资部王立聚付部长作段主席怎样？

答：华而不实

问：那为什么又提拔了呢？

答：因为他是共产党员

问：水泥厂主席王世元，原来不是助理干事吗？

答：是呀！

问：他的工作怎样？

答：简直是“尸位素餐”“王Tra  Tra”

问：那为什么又提为股长级主席了呢？

答：因为他是共产党员。

问：那么德、才是什么？

答：德者党员也，才者指手划足也，只要能指手划足的党员就是有德才

雳霹火曰：此之谓“宗派主义”！

## 致小组会上不发言的党员

愁眉苦脸不开腔，装做一付挨整相，你才入党一两天，何必装模又做样。

雳霹火曰：整风整风，内外夹攻，你不开腔，为的那宗？

是否连学习也不相信我们

我们的学习辅导员、班主任、小组长等人，全是党团员，是否党团员理论水平高群众一等。

核子武器代答：

群众的资产阶级思想非工人阶级思想在娘肚子内就感染上了。落后，当然不能为人师表，领导学习小组。

(以上摘自大字报“霹雳火”)

## “请问医生”

假积极分子在整风运动中为什么一言不发？

医生曰：经X光透视，证明他们那颗善意批评的心早已硬化了，只存一颗黑心在跳。

## 炮轰黑风洞

各位同志请站定，我今天把话来鸣。

未开言来热泪淋，道尽心事一身轻，

恨只恨，人事处做事太不平，扼杀我们中年人，

不管咱们能力有多行，你把才字抛到九霄云，

德字空洞是唯心，掌握起来飘渺难寻，

帽子公司存货多的很，随便拿来吓唬人。

一说我们是毛坑出来的脏得很；

二说我们是历史复杂搞不清；

三说我们是资产阶级思想生了根：

四说我们是旧的知识臭气难闻；

五说我们是解放大业未把命来拼；

六说我们是坐享其成还不安心；

七说给你们饭吃还不感恩；

八说我们多死一个不要紧，中国一年要生千万人。总而言之，好坏由你们嘴中分，生死要在你们笔下留情。

好比日月光芒遮乌云，白玉之光蒙灰尘。

回过头来把我自己恨，

我母亲把我早几年生，到如今是白发苍苍胡须硬，儿孙满堂长大已成人，生活无忧无虑是个闲圣，落得个世事弃我如浮云。

我母亲把我迟几年来生，如今是翩翩少年一风顺，入党入团雁塔提名，显贵要人威风凛凛，生活美满福之音。

恨只恨生不逢辰由天定，如今是男女娃娃一大群，不仅生活困难够你奔，政治压力更是闷杀人，为了吃饭工作要抓紧，闲事少管只怕是野火烧身，闲话少说只怕是墙边有人，这样怎能发挥积极性？只是压和打总归是不行，这个责任由谁负，人事部门第一名。

喜的是：毛主席号召我们解决人民内部矛盾，要我们消除顾虑大放大鸣，如今不怕恶鬼与凶神，我们要求是公平，不彻底不收兵！

以后放光明。

## 代人事处答读者问

问：提拔干部的条件如何？

答：以德为主，以才为辅。

问：何为德、才？

答：“德”是党团员能吹善拍者也，“才”者指手划脚，五官齐全能盖图章者也。

问：群众埋头苦干工作努力有成绩能否算有德？

答：不能算，因为他不是党团员。他工作努力是想往上爬，想当优秀职工，拿奖金，属自私自利范围等。

问：据群众反映陈宗恒调总务处工作有意见尚未答覆，可否以理由见告？

答：(1)总务处会计科长长期没科长，徐德平虽然在工作上没有什么错误，但非党员不是培养对象。因此调党员陈宗恒去培养，消灭党在该科的空白点。(按：总务处各科都是党员负责。)

(2)陈宗恒是财务处吴处长一手包干，一年内由三级会计员提为二级主任计划员，群众不服，不喊她主任。为了正确处理人民内部的矛盾。因此调她总务处单独负责，这样主任就名符其衷。

问：据说总务处代廷栋申请照顾夫妇关系，因精简机构未同意，而你单位苗有荣在同样的情况下又同意了，原因何在？

答：问题提得太笨，因代廷栋不是党员，苗有荣是党员，又是我处的职工，党员应起带头作用，且马列主义还要灵活运用。

问：干人事工作有无先进经验？

答：有。举其要者如下：提拔干部不需花很多时间看人事档案，以党团员为原则，听亲信反映是一个合乎既快又省的先进经验——可恨是推先科的官僚主义严重，水平太低，二目无光，尚未总结推广已有效之先进经验。

 (以上摘自大字报“白片社”)

描述：

