id: 25ad050560
标题：走访中央文革国务院联合接待站
日期：1966-11-29
是否是时间段：false
作者：王化普
来源：云南批判资产阶级反动路线联络总站, 云南专州县市革命造反派赴昆联络站, 无产阶级文化大革命批资平反资料选辑, 45-48
标签：中央文革,红卫兵运动,文章
书籍：走访中央文革国务院联合接待站
书籍作者：王化普

正文：
# 走访中央文革国务院联合接待站

时间：1966年11月29日下午

接待员：王化普同志

17.问：在我院给革命群众贴成批的大字报，集体签名，算不算围攻？

答：对领导上、当权派，集体写大字报是可以的。但对于群众写集体签名的大字报，就属于围攻了。

18.问：给革命羣衆贴了成批的大字报、斗了，并挂牌送进劳改队，实行了专政。可是有的领导说，当时就未打成反革命，未出通告，谈不上平反，对不对？

答：那应当平反，应当恢复名誉，不然羣衆不知道是怎么回事。在运动中被打成反革命的有多少人正式通告宣布过的呢？絶大多数没有。凡是羣衆被批了，被斗了，实际上“享受”了被管制专政待遇的，就应当平反，人家精神上受了很大刺激，领导上不承认错误，不给平反，那怎么行呢？

19.问：关于平反方面，有的领导说,那是羣衆搞的，谈不上平反不平反，对不对？

答：所谓羣衆搞的，那是推脱责任，是借口，这是错误的，实际上都是在领导的同意支持或默许下干的。当揪革命羣衆时，领导站出来没有？没有站出来就是领导同意支持默许，就是领导的责任。党要求领导者要敢字当头，一面要敢于发动羣衆，一面要敢于坚持政策。如果领导上站出来阻止过，那责任还轻点，如果没有出来阻止，那就是领导上的责任，推不掉，就应当由领导上来平反。平反是党委工作组或文革负责人来做。如宣武区某工厂的一位女工被街道红卫兵打了，剪了头髮，现在才一寸长，还不敢脱帽子，这领导上要负责任，没有领导上的同意，羣衆不会那样做的，因此应当平反，赔礼道歉。

20.问：现在有的领导人还说搞错了那是群众搞的，这是不是算继续坚持资产隆级反动路綫，挑动羣衆斗羣衆？

答：可以说是继续坚持资产阶级反动路綫，是继续挑动衆羣斗衆羣。

21.问：有的人给革命羣衆组织了成批的大字报，并强迫写检査，对不对？

答：那是错误的，应当退回检查，销毁材料。

22.问：有的人借口革命羣衆“态度”不好，就给挂牌送进“劳改队”并随之又解僱了其爱人的近十年的合同工工作，算什么问题？

答：借口态度不好，挂牌送劳改队是错误的。进一步解除其爱人的工作那就更不对，这类问题领导上要负责任。（有人说是羣衆要求的）那同样是借口，谁决定的？谁通知的？那一定是领导上，别的合同工解除了没有？答：（别的合同工没有解除，又吸收了新的临时工）那就更不对了，几个月的工资怎么办呢？应根据政策研究决定，这也是平反内容，应当平反道歉。对于革命羣衆被挂了牌子专了政，也必须平反道歉。

23.问：关于材料销毁，各级领导及有关文革成员写的笔记本、日记、小组记录，大字报底稿等算不算黑材料？

答：算，凡是整羣衆的材料一律清点集中销毁。中央指示中明确指出，凡是整理过的和没有整理过的（日记本、会议记录、大字报底稿等）都应清点集中销毁，凡是五月十六日以后，各种有关整羣衆的材料都算（整当权派的材料不能毁），一律作废销毁，但不能公布，免得引起羣衆之间的隔阂。

24.问：科研单位当权派指的那一级？

答：在中央和机关局司级以上，因爲任何决定都通过他们，他们说了算数，他们签了字全国都要执行。在工厂一般说来，车间主任，科长就算当权派，科研单位没有具体规定，可参考其他单位。

25.问：我院处理了一批人，有的戴了帽子，有没戴的，有的送回鄕下去，有的送往现埸作了处理，对不对？

答：那不符合中央精神，十六条中规定羣衆当中即使有了右派分子，也要到运动后期处理，当然现行犯够处理絛件的应当处理，

26.问：这次运动整不整羣衆？

答：这次运勤不是整革命羣衆，羣衆是自我教育问题，是帮助问题，这话林彪同志讲过。

描述：

