id: 09e55e5d16
标题：江西省波阳县皇岗区东溪乡“文革”中非正常死亡人员档案--方兴田
日期：1986-3-25
是否是时间段：false
作者：
来源：根据文件原件打印
标签：江西文革,破四旧,红卫兵运动,文章
书籍：中国文化大革命文库（第三版）
书籍作者：宋永毅

正文：
# 江西省波阳县皇岗区东溪乡“文革”中非正常死亡人员档案--方兴田

姓名：方兴田

性别：男

籍贯：江西波阳

住址：金方扬家恒村

1986年3月25日

## 关于方兴田在“文革”中非正常死亡情况调查

## 东溪乡核查小组

## 1986年3月25日

死者方兴田，男，现年75岁（死时56岁），文化程度：高小。家庭成份：地主。本人成份：种田。家住东溪乡金方村委会扬家恒村。

解放前，方兴田担任本村保长职务，解放后土改期间被划为富农，复查时定为地主，1967年全国都在搞造反有理，破四旧运动，因他家成份是地主，所以他和其他地富一样被抓了起来进行游村批斗、带高帽子，逼他交出金银。67年10月份的一天，早晨9点左右，方兴田和其他地富一道被关在金方老祠堂的戏台上，在红卫兵们的监督下，在各自扎高帽子准备到各村带高帽子游行、批斗，当时正好木匠方文联在戏台上为本村碾屋做木工。9点钟左右是看守交接班的时候，方兴田在别人未注意时，拿走方文联请来帮忙的木匠徐以杰的徒弟的凿子，到戏台里面的柱子旁，把凿子抵在柱子上，自己的颈脖子顶在凿子口上自杀，等别人看到的时候已经晚了，凿子已刺破了喉管，人们才把他的凿子抢走，当时并没有死，立即就把他抬回家中，因他不肯治疗，过了一个星期才死的。

根据上述调查情况，我们认为方兴田属于自己有一般历史问题自杀，不属逼供讯所致死，无追究他人责任问题。特此报告。

 调查人：徐显明  徐金彬1986年3月29日

经党委审查，同意调查人意见。

 86.4.16

## 询查笔录

时间：86.3.23

地点：金方村委会办公室

问姓名等项

答：我叫方加兵，男，现年49岁，初小文程，住金方村委会扬家恒村。

问：你是方兴田的什么人？

答：我是他的儿子，现在唯一的一个儿子。

问：你父亲死的事你知道吗？

答：我知道。当时是在67年下半年，我有29岁了。

问：请你把你父亲当时的情况谈一下。

答：当时是搞造反有理期间，有人说我家有金银，就把我父亲抓了去，把我关在家里，我父亲被抓去后，被人用开水浇背，硬逼交出金银，我关在家里也受惩。

问：你父亲被用开水烫，你看见吗？

答：我没看见。是听见方兴富等人讲的，当时他也是被关在那里。他还说用开水浇后再用冷水浇，浇了之后下来就带了一层肉来。

问：你父亲是为什么事死的。

答：我父亲是受不住那些刑罚而自杀的。

问：他是怎样死的？

答：是用凿子刺喉管而死的。当时刺的时候没有死，是过了一个星期后才死的。

问：你父亲死前对你说了什么？

答：没有说什么。

问：你还知道些什么？

答：其它我不清楚，因为当时我也是被人管押着的。

问：以上属实吗？

答：是实事。

问：方兴富现在在世吗？

答：已死了。

 口述人：方加兵

## 调查笔录

时间：86.3.23

地点：金方村委会办公室

问姓名等项

答：我叫方庆升，男，52岁，住金方村委会扬家恒村。

问：关于方兴田在文革中死的原因你知道吗？

答：知道。当时我是民兵营长。

问：你谈谈方兴田死的情况。

答：他是自己由凿子刺伤的，后一个星期左右才死的。

问：他为什么事而死？

答：据他说是受不了批斗挨打。

问：对他实行过什么惩罚？

答：也没有进行过特殊手段，都是与其他地富一样批斗游村、带高帽子等。

问：是不是对他进行过浇开水惩罚？

答：没有。因他是穷地主，对一些富地主还进行过浇冷水的惩罚。

问：发生的事是在什么时间？

答：是在67年10月份左右。

问：其它还有什么事？

答：没有什么。

 口述人：方庆升调查人：徐金彬、徐显明笔录人：徐显明

描述：

