id: 3ec372fee5
标题：走访中共中央办公厅、国务院秘书厅、中央文革小组接待室等处有关平反政策问题解答
日期：1967-2-0,1967-5-20,1967-6-19,1967-8-4,1967-9-9,1967-9-14,1967-9-18,1967-10-11
是否是时间段：false
作者：刘千里,华国译,张国贤,张绪文,李光瑞,章伯森,莫之企,赵春波
来源：云南批判资产阶级反动路线联络总站, 云南专州县市革命造反派赴昆联络站, 无产阶级文化大革命批资平反资料选辑, 77-81
标签：中央文革,中央文革,中央文革,中央文革,中央文革,中央文革,中央文革,中央文革,武斗,革命大批判,党内资产阶级,军队支左,文章
书籍：走访中共中央办公厅、国务院秘书厅、中央文革小组接待室等处有关平反政策问题解答
书籍作者：莫之企

正文：
# 走访中共中央办公廰、国务院秘书廰、中央文革小组接待室等处有关平反政策问题解答

（根据1966.12.——1967.10.先后多次访问记录摘要整理）

103.问：什么人属于革命群众？什么人是“牛鬼蛇神”？

答：“牛鬼蛇神”是指走资派、反动学术权威、资产阶级中的反动分子、没有改造好的地富反坏右分子，走资派是我们最主要的敌人，除了这些人都算革命群众。

羣衆讲了几句错话，做了些错事，是由于认识不够，羣衆中有这样或那样的错误，不要无限上纲，只要本人不是戴了帽子的地富反坏右分子都不能算是“牛鬼蛇神”。

## (1967.9.14.陆军X部首长莫之企同志解答）

104.问：平反的范围是什么？

答：凡是革令羣衆都要平反，除了走资派和顽固执行资产阶级反动路线的人和没有改造好的地富反坏右分子以外，都是革命群众，都是平反范围。羣衆中有个别坏的，事实俱在的，要处理，但应该放在运动后期，以免影响斗争的大方向。

## （1967.2.接待员赵春波同志解答）

105.问：什么叫做地富反坏右分子?

答：这个问题有政策规定（略），地富反坏右分子公安局派出所知道，单位上知道，本人知道，如果公安局不知道，单位不知道，本人不知道，就不是分子。

## （1967.9.14.陆军X部首长莫之企同志解答）

106.问：究竟什么叫真正的五类分子？

答：五类分子是运动前已经定了案戴了帽子的，道次搞的都不算。

## （1967.8.4.章伯森同志解答）

107.问：六六年五月十六日以后，四清工作队转入文化大革命运动，究竟算四清运动还是算文化大革命运动？应不应该平反？

答：六六年五月十六日以后，由四清运动转入文化大革命运动的，完全算文化大革命运动，应该平反。

## （解答人同上）

四清运动中处理错了的，同样要平反复职。

## （华国译同志补充）

108.问：什么叫做“内专”？

答：“内专”是属于羣衆范围，是内部掌握的，应该属于羣衆范围。

## （1967.9.9.陆军X部首长刘同志解答）

109.问：教职员工中有在解放前任过伪职的（例如僞法院检查官）审干时已交待清楚，历史又作了结论，在运动初期被工作组借这个历史打成“牛鬼蛇神”。现在有人借口本年元月十三日公布公安六条不予平反，对不对？

答：凡作了结论的问题，交待了的问题，都不能拿来算账。我们国家才解放十几年，有些人有政治历史问题，这是自然的，你们要正确理解党的阶级路綫和阶级政策，对他们应该平反，不受公安工作若干规定的限制，如果本人是分子当然例外。

## （1967.6.19.接待员张国贤同志解答）

110.问：教职员工中有的在解放前任过僞军职务，有人认爲他们是属于公安六条的第四条的人，不准他们起来造反，如果造反就是“右派翻天”，对不对？

答：只要现在不是地富反坏右分子的人，凡是有公民权的人，都应该参加造资产阶级反动路綫的反。

## （解答人同上）

111.问：任过僞军的军需，军医等文职的人，是否属于公安六条第四条中“连长以上”这一类？

答：不属于僞“连长以上”这一类。

## （1967.10.11.四十七军接待员张绪文同志解答）

112.问：凡有公民权有选民证，是否就是羣衆？

答：算羣衆，可以参加文化大革命，有四大权利，有斗走资派的职责。

## （1967.9.9.陆军X部首长刘同志解答）

113.问：已经作了结论的历史问题，是不是应该在这次运动中被整？

答：已经作了结论的历史问题，以后又无同类表现的，不应该在运动中再整，凡是摘帽后改变好的就不是分子。在运动中公布档案或变相公布档案，这不仅违反十六条，违反党的一贯政策，挑动羣衆斗羣衆，而且也是洩密，这是严重的错误。

## （1967.2.接待员赵春波同志解答）

114.问：对公安六条的第四条“坚持反动立场”几个字应如何理解？

答：“坚持反动立场”应有确凿的事实，不能乱扣帽子，没有坚持反动立场的家属，应允许他们革命。

## （1967.9.14.陆军X部首长莫之企同志解答）

115.问：毛主席说：“资产阶级知识分子统治我们学校的现象，再也不能继续下去了。”这句话究竟如何理解？有人认爲：学校教师大多数是资产阶级知识分子，学校基曾干部就是资产阶级代表人物；也有人认爲：这是指党内最大的一小撮刘、邓、彭、陆违抗毛主席的教育路线，贯彻了一套修正主义教育路綫说的（包括学制、课程、教材、教法及学风），绝不是指广大的基层干部与教师，因爲他们是执行者，毛主席早就肯定了大多数干部与教师是好的和比较好的。以上两种说法哪个正确？

答：毛主席这句话，我理解不是指那个人，那个单位，而是指整个教育系统的方针、政策、路线说的，我们要从大的方面想，从刘、邓实行的反动路线来想。具体人要具体分析。

如果说广大教师是资产阶级知识分子，学校领导干部就是资产阶级代理人，这样推论是不对的。

116.问：有人认爲：“我们学校如果没有一个'走资派'，那就没有一小撮了，文化大革命在我校就等于白搞了，大批判也没有对象了。”所以一定要搞个“走资派”，这种论调对吗？

答：这种看法是不对的。文化大革命的目的，并不是在每个单位都要搞出个“走资派”，而是防止国家变颜色的问题，我们要看到全国的大的方向。

## （1967.9.18.接待员李光瑞同志答解）

117.向：这次文化大革命运动中和后期是否要整羣衆？

答：《十六条》的精神就是不整羣衆，就是整党内一小撮走资派，这是大方向问题。羣衆是自我教育的问题。整群众是路线错误，至于有些人利用文化大革命机会，要捣乱、挑起武斗、杀人放火等，这些人是流氓阿飞，是坏人，运动后期要处理的就是这些人。

## （1967.9.9.陆军X部首长刘同志解答）

118.问：平反工作应该怎样进行？

答：当权旅、工作组、支左办、羣衆组织、文革都可以平，主要是自己要起来与走资派斗争，要依靠革命造反派，依靠羣衆。如果当权派不给平反，我们就不承认他的那一套，冲破阻力，起来革命，不是也就可以解决平反了吗？

## （解答人同上）

119.问：有的同学和老师担心"秋后算账”怎么办？

答：不要怕，不准打击报复。谁如果搞“秋后算账”就要受到党纪国法的制栽，你们要针锋相对，进行斗争，怎么能怕呢？如果他有后台，一起搞掉。

## （1967.5.20.接待员刘千里同志解答）

（以上材料根据长沙教工红色造反团南区勤务站的材料，编者有删节）

描述：

