id: e5c747121f
标题：关于发放农业贷款的几个问题
日期：1953-9-4
是否是时间段：false
作者：嘉培
来源：
标签：农业战线,工业战线,文章
书籍：文汇报
书籍作者：

正文：
问:人民政府发放农贷具有怎样的重大意义?

答:中国人民银行在人民政府领导下，每年要发出大批农贷。办理农贷的目的是发展农业生产，保证国家农业生产计划的实现，因此意义是十分重大的。通过每年发放的大批农贷，一方面帮助农民解决农业生产上的资金困难，一方面帮助农民解决副业生产上的困难，同时也就供应了农民在生产资料和生活资料上的需要使广大农民的生产积极性日益提高。

问:发放农贷的原则是怎样的?

答:必须按照各地生产季节及时发放，必须贷给生产和生活上有困难的而要求贷款的农民；同时，在组织起来的农民和个体农民之间，必须做到合理的分配。一般地说，参加互助合作的是雇农、贫农和中农，他们为了改进生产设备，实际上比个体农民需要更多的贷款，所以给组织起来的农民比较多的帮助，是合理和必要的。但如果因为对组织起来的农民照顾过多、贷款过多，因而不给或少给个体农民贷款，却是不对的。所以发放贷款应当根据地区的贫富、农民收入的多少和用途，在数额上加以限制，原则上以不超过一年总收入的百分之十或二十为适宜；需要分年偿还的，每年偿还的数目也不得超过一年总收入的百分之十或二十。总之，发放农贷必须随时注意当地的实际情况，必要时可以改变规定的比例。

问:怎样发放贷款?怎样使用贷款?

答:领导机关在发放贷款时当然要有个控制数字。不过在目前分散的小农经济仍占极大优势和统计数字不能十分精确的条件下，过分强调按计划发放贷款，过分强调专款专用，是行不通的。所以必须按照中共中央“关于春耕生产给各级党委的指示”的原则，在某些地区根据农民的要求多发放设备性的贷款或贷放实物，在一般地区则应多发放一般性贷款。这些贷款发放后，由农民按自己的实际需要使用，但应该教育农民按照他们申请的用途正当使用，要防止浪费和其他不正当的使用。

问:农贷的偿还期限是怎样规定的?

答:应该根据贷款的不同用途，分别规定。有的是春借秋还，有的是一年、两年、三年、甚至可以五年分期偿还。农贷的利息也应适当调整。对到期确实没有办法偿还的贫困农民，可以按照具体情况采取部份或全部缓期偿还的办法，不得逼迫他们出卖土地、牲口、农具来还贷款。对于旧欠未清的贫困农民，只要理由正当而又确需帮助，仍可酌情再借。但不可只放不收，对个别有款不还的，也应区别对待。

此外，贷放手续应该力求简便，银行干部更应经常下乡，了解农民困难情况，直接办理贷款。

问:发放农贷的手续是怎样的?

答:由于我国地区辽阔，各地自然条件、气候季节差别甚大，经济发展不平衡，因此，各种贷款的分配、什么时候发放、什么时候收回、以及贷款对象、发放手续等，都给县一级党政领导机关以机动权，以便掌握调剂，因地制宜，及时贷放，以利生产。

问:手工业者和经营农村副业的能否得到贷款?

答:目前小型旧式农具和其他手工制品在农民生产资料中仍占主要地位，所以必须以一定数额的贷款给当地手工业者，以扩大对农业生产资料的供应。并应照顾手工业的生产和供应的季节性，以及手工业的固定资金比例小而流动资金比例大的特点，不能机械规定贷款与其自有资金的比例，也不能旺季一律不贷，否则将不能解决手工业供应农业生产资料的需要。对于农村副业和林农、盐民、渔民、船民也应给以适当的贷款扶助。此外，对于灾区、贫苦山区和某些少数民族地区应在贷款数额偿还期限等方面给以适当照顾。

问:去年以前发放的贷款如何清理?

答:由银行协同农、林、水利、合作总社和内务部等有关部门，根据不同情况依照下列原则清理:(一)凡没有取得农民本人同意而贷出的新式农具、农械、农药、水车等，至今确实根本不能使用或不愿使用仍然闲置的，如果农民要求退还，应准予收回原贷物品，并免计利息；(二)凡是贷款兴办的农田水利工程，至今不能有效使用或已破毁不能利用的，所欠贷款不再由农民偿还，而由政府报销；(三)灾区、山区及老根据地的某些贫困农民多年所欠农贷确实无力偿还的，可分别情况，准予免息后缓期归还或减免偿还。

问:有了农贷，农村中的自由借贷还可以存在吗?

答:目前在国家银行尚不能全部满足农民贷款需要、信用合作又未普遍发展的情况下，农村自由借贷仍为农民所需要，所以容许其存在和发展；但要提倡互助互济、有借有还。同时，要积极开展银行在农村中的贷款业务，组织农民的信用合作，逐步缩小高利贷者的剥削阵地，直到最后消灭高利贷。　(嘉培)

描述：

